---
tags: []
title: milter manager 1.8.3, groonga 2.0.3, mroonga 2.03
---
開発に関わっているフリーソフトウェアの中から最近リリースされたソフトウェアを紹介します。
<!--more-->


### milter manager 1.8.3 - 2012-05-22

[milter manager](/services/milter-manager.html)は迷惑メール対策用のフリーソフトウェアです。

ちょうど一週間前の2012-05-22に1.8.3をリリースしました。このリリースでは3000万通ほどメールを処理すると発生する問題を修正しています。もし、大量のメールを処理する環境で使っている場合はアップグレードをおすすめします。（定期的に再起動して回避する方法もあります。）

また、2012-04-26にリリースされたUbuntu 12.04 LTS Precise Pangolin用のパッケージも提供しています。Ubuntu 12.04で利用する場合はこのバージョンを利用してください。

参考: [milter-manager 1.8.3 - milter managerで迷惑メール対策(2012-05-22)](http://milter-manager.sourceforge.net/blog/ja/2012/5/22.html)

### groonga 2.0.3 - 2012-05-29

[groonga](http://groonga.org/ja/)は高速な全文検索機能を提供するライブラリー・サーバーです。

今日（肉の日）2.0.3をリリースしました。バグ修正が主な変更点で、互換性も壊れていないので2.0.2を使っている人はアップグレードをおすすめします。

参考: [groonga - groonga 2.0.3リリース](http://groonga.org/ja/blog/2012/05/29/release.html)

### mroonga 2.03 - 2012-05-29

[mroonga](http://mroonga.github.com/ja/)はMySQLに高速な日本語対応全文検索機能を追加するストレージエンジンです。全文検索機能はgroongaを使って実現しています。

今日（肉の日）2.03をリリースしました。ストレージモードで利用しているときのリストアが高速になっています。ストレージモードで利用している人はアップグレードをおすすめします。しかし、後方互換性が壊れている部分があるのでアップグレード時は注意してください。具体的にいうとストレージモードでマルチカラムインデックスを使っている場合は特別な作業が必要になります。ラッパーモードを使っている場合、ストレージモードを使っているけどマルチカラムインデックスは使っていない場合は互換性は保たれているので安心してください。ストレージモードでマルチカラムインデックスを使っている場合のアップグレード方法は後述の参考URLを参照して下さい。

また、mroongaをHomebrewで簡単にインストールできるようにformulaを用意しました。開発機としてMac OS Xを使っている方は有効に利用してください。

参考: [mroonga - mroonga 2.03リリース](http://mroonga.github.com/ja/blog/2012/05/29/release.html)

### まとめ

最近リリースした開発に関わっているフリーソフトウェアを紹介しました。どれも有用なソフトウェアなのでぜひ使ってみてください。無償で利用できます。もし、有償でも構わないからサポートが必要という場合は[お問い合わせフォーム](/contact/)からご相談ください。
